<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1695-12_007" resp="CRSH">
  <head>« Prelude, dans lequel on voit la prise du Fort d’Iork en Amerique »</head>
  <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, décembre 1695, p. 7-14.</bibl>
  <p>Je ne vous repete point, Madame, ce que je vous ay dit déja plusieurs fois, et qui est à la connoissance de toute l’Europe. Jamais on n’a vû d’Etats attaquez par un si grand nombre de Puissances liguées, que 1’est aujourd’huy la France. Elle n’a pas seulement à défendre ses Frontieres, mais encore les Terres qu’elle possede dans les Pays les plus reculez, et le Roy par sa prévoyance et par ses soins y met si bon ordre, qu’il y triomphe souvent. C’est ce qui vient encore d’arriver à l’égard d’un Fort qui est dans le Golphe de Hudson en Amerique, et que je vous ay dit que les Anglois avoient surpris sur les nostres en pleine paix. Ce Fort a huit Bastions, et non pas quatre, comme je vous le manday dans ma Lettre d’Octobre dernier, et si les Anglois s’y estoient maintenus depuis leur conqueste, c’est parce qu’il n’y a qu’un certain temps favorable à prendre pour s’en approcher à cause des glaces qui sont presque continuelles en ce pays-là. M<hi rend="sup">r</hi> d’Iberville, Capitaine de Fregate legere, y estant arrivé l’année passée au commencement de l’Automne, avec les Vaisseaux du Roy, le Poly et la Salamandre, trouva un endroit propre à mettre ses Mortiers en batterie, et plusieurs pieces de Canon de quatre livres de balle, à quatre cens pas du Fort, que les Ennemis avoient appellé le Fort d’Yorck. Les traînées qu’il avoit fait faire n’ayant pû servir, il fallut les emmener sur les rouës des affuts de campagne, la terre estant si gelée qu’on avançoit peu à travailler. Les Batteries furent enfin achevées le 13 d’Octobre malgré quantité de coups que tirerent les Anglois sur nos Travailleurs. L’effet n’en fut pas considerable, et comme ils virent par la contenance des François qu’ils avoient à faire à des gens fort intrepides, cette fierté les épouvanta de telle sorte, que M<hi rend="sup">r</hi> d’Iberville trouva à propos d’envoyer dire au Gouverneur de ce Fort, qu’il avoit ordre de les bombarder et canonner, et de les reduire en cendre, s’il n’acceptoit une honneste composition, qu’il vouloit bien faire à sa Garnison, si par son opiniâtreté à se vouloir défendre inutilement, il n’estoit pas cause du sang qui se répandroit de chaque costé. Cette sommation fut faite par M<hi rend="sup">r</hi> de la Forest, qui rapporta que le Gouverneur Anglois envoyeroit le lendemain à huit heures du matin, les conditions qu’il avoit à demander. La nuit se passa à faire bonne garde, et le jour suivant sur les neuf heures, le Lieutenant Anglois vint trouver M<hi rend="sup">r</hi> d’Iberville, avec un autre qui portoit le Pavillon blanc. Les conditions qu’on arresta furent, que le Gouverneur et ses Officiers logeroient dans le Fort, et que sa Garnison seroit traitée comme les François ; que ce même Gouverneur et ses gens seroient maistres de ce qui leur appartenoit ; que l’Esté prochain au retour des Vaisseaux en France ou en Canada, ils y seroient menez ; qu’ils demeureroient maistres de leurs Papiers et Livres de compte, et en donneroient lecture ou copie, si on le souhaitoit, et qu’on remettroit le Fort à M<hi rend="sup">r</hi> d’Iberville à deux heures après midy. Sur les trois heures, M<hi rend="sup">r</hi> du Tas en alla prendre possession, après que le Gouverneur en fut sorti, et sa Garnison sans armes. Ce jour-là, M<hi rend="sup">r</hi> d’Iberville alla coucher à son établissement, où le Gouverneur, et plusieurs autres Officiers allerent aussi coucher[.] Le 15 jour de Sainte Therese, Patrone de la Riviere de ce nom, qui est proche de ce Fort, M<hi rend="sup">r</hi> d’Iberville, qui n’y avoit point esté le jour précedent, y entra avec le Gouverneur Anglois ; et après que le <hi rend="italic">Te Deum</hi> eut esté chanté, on nomma ce Fort, le Fort Bourbon. Je vous en envoye le Plan gravé<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn0" place="foot" n="1"> Plus loin dans la même livraison (p. 140), le rédacteur écrit : « Je ne vous envoye point le plan du Fort de Bourbon que je vous avoir promis la derniere fois, parce qu’on le trouvera dans l’Almanach de M<hi rend="sup">r</hi> Langlois ».</note></hi>.</p>
</div>
